真人真事: 即使期期準時供款, 負資產下銀行照Call Loan, 原因......

先講講背景: 當年97年朋友買荃灣物業, 樓價180萬借銀行120萬, 跟住期期準時供款, 當樓價跌到100萬時, 銀行就寄信話REVIEW後按現時樓價只能借70萬, 要求還款50萬, 我朋友當年唔會為一封信理佢, 當佢地只係例行公事印張A4紙, 況且手上亦無50萬CASH, 唯有繼續期期準時供樓; 3個月後某日, 收到銀行電話, 內容大約都係話層樓唔夠價要找差價, 否則銀行會收樓點點點...我朋友當然話無咁多現金, 跟住銀行俾個OFFER佢, 話可以借P-LOAN俾佢即時還差價, P-LOAN當然利息高好多, 期數亦無咁長, 朋友無可奈何之下焗住簽下不平等條約!!!

原來, 負資產下一封信一個電話, 銀行反而做多佐生意, 利息亦收多佐! 所以唔好話只要期期供款銀行唔會CALL LOAN, 銀行CALL LOAN目的唔係想收樓, 背後原因係想做更多生意!!!

好得人驚

騙徒手法層出不窮
幾年前某大行賣保險，夠話係定期啦
啲客又會信

call loan 啪啪啪
樓爆 啪啪啪

話唔 call 嘅根本只係活在自己世界。

銀行只係會睇自己盤數，理得你死。

就算樓價跌你繼續供，銀行角度都係要諗止蝕。

負五十萬你未必走數，負夠一百可能就走，負夠幾百你先走數供唔起，銀行蝕得更甘。

銀行唔 call 只係賭緊個市好快會升翻加上你唔會走佬，你唔會俾人炒。

佢迫死你冇好處，但唔迫你就要承擔蝕得更勁嘅可能。

自住驚閪喵

咩想做多啲生意 條戊利on9到
你估銀行想搞咁多野？
係金管局要求佢咁做咋

佐你老母

香討 + 朋友

銀行咁做叫人自殺

銀行唔係善堂
唔做生意嘅話
唔洗息借錢比你啦好冇?

就係要搞。
按揭即係孖展，跌左唔使補倉啊，輸打贏要雷曼苦主上身咁。

如果冇磚頭做抵押品，銀行會唔會借咁大舊錢借俾佢
照下鏡 望下自己個樣 個世界好公平 冇人攞支槍指著叫你借。升市扮樓神，跌市一哭二鬧三上吊

但銀行計到佢有本事還p-loan , 即係基本財政無問題，咁都call loan 分明屈錢

啲人唔理架
中晒發展商/aa毒藥
跳樓價 史上最抵
係呀買完冇耐咪要跳樓

淡友聽人作下故仔就咁開心

call loan 係銀行驚收唔返夠錢

自住驚閪呀 接貨啦

佢call loan 我就破產 1拍2散

如果樓價跌但還到款就唔使補倉，咁要層樓來做咩，你覺得冇左層樓你可以用Hibor+1.5%呢d息口借到咩（3年期p-loan 可能多3%，相對按揭20-30年）？如果係咁銀行要改一改個按揭借貸模型喇，最少加多5厘，你估有咁著數？

我好京京呀

仲好! 快d拎你間樓去賣

OK 咁最新指示係咩 ?

等到 Full paid 到 ? 唔好買樓去租樓 ? 住一世公屋 ? 移民 ?

我想睇埋故事完咗個教訓係咩

使乜拗 之前成班傻鳩日日話gogogo ，只升不跌
唔會call loan咪又係個班人

是邊間銀行？

咪銀主你
好過一直跌你又無錢還

當然係大下行市時先會發生既事
而大下行市又會唔會近年發生呢，就自己判斷

負左50個仲守? 工都辭埋佢拎綜援

假左啲喎

咁即係會唔會call loan?

有抵押貸款要計ltv
就算供款比率夠計都要補番錢
ploan無抵押貸款 計掂供款比率就搞掂
所以借ploan既人銀行只會睇你供款比率夠唔夠計
而唔會將你層樓加入外債比率守21倍計

朋友
香討
銀行名都無

當你講真, 97 同而家個壓測差天共地, 當年係人都借到錢咁濟
而且要銀行做野, 你個信貸都好極有限

唔租唔買 瞓街無得輸

客觀講, 我自己廢物冇樓
但係唔講近既09走去過97

09年樓爆係短呀
但點都係爆左輪.
果期都冇call loan既出現過

個體系已經唔同左. 97絕對係一個分水嶺
唔需要因為呢D野去阻止自己買樓

This time is different
其實歷史不斷重演

2003年，香港樓比97年跌7成，
有幾多CALL LOAN發生？

跌一定會重演
但係個制度唔同左, 推出來既效應點都會唔同.
唔好冇論證, 一句repeat 人地D野就諗住可以有力Prove 到sth
一係就有咩大方少少做人, 講出來大家討論.

點解你會知無出現過call loan情況？唔通你係銀行公會秘書長，有晒咁多銀行嘅記錄？

租樓日日賺

咁你知道嘅有幾多單call loan? 佔整體幾多%？是否大規模call loan？

我唔撚知呀！咪問下點解知囉！

其實冇野學到，或者叫人唔好賭咁大，自住就話冇計姐，但香港幾多人按盡去賭，一拆二、二拆四，樓玩唔起就車位、車位都炒高就骨灰龕。
當負資產就上街屌柒政府唔俾起樓，這就係政府同港豬嘅共孽

即係兩邊都鳩up

都係量力而為，唔好用高成數去借錢買樓！

我當你期期供樓供到足，
因負資產畀銀行CALL LOAN，你唔CALL齊政黨、傳媒屌鬼？

個陣個負資產業主大聯盟，屌既係銀行唔減息
(97年按息P+2，2000年左右P-1.5)
無聽過屌銀行CALL LOAN

依家銀行體系完整左好多
呢20年黎金管局都為所謂負資產做好多野

每次講真人真事,有幾多個係真係買左樓自己供緊?

每次都係我朋友,佢朋友

當銀行錯錢畀你
Mortgage Loan receivable 成為銀行資產
當樓價市值 x LTV ratio 低過 Mortgage Loan receivable 價值
銀行就要做減值撥備，但會影響盤數
理論上最簡既解決方法係問業主追收差價
但當然銀行會有其他考慮
例如業主入息穩唔穩陣，仲有幾資產等等
所以 call loan 唔係冇機會發生
就算會計上只要份 loan agreement 有 early repayment clause 都當係 current liabilitiy

你睇下上面隻 3zero 狗仲串柒柒咁
佢戰友IT狗已經頂唔順要自爆

佢做保安都叫份工穩定，層樓3球3百幾尺，有排都未到佢 變負資產，梗係串啲！

咁call loan 又真係有次序嘅，如果上年有層樓拎去財仔加按拎舊錢買多層果班最危險啦！

最好笑6月個陣升市轉勢前
話mortgage 同帳面係資產
一個月後開始轉跌
到而家部分人就快負資產，唔知mortgage同帳面仲計唔計呢

故事之後咪就係爆升
97年 170萬樓
而家坐底4-5球啦

咁97做份保安都係得$7000而家點都有$16000啦

不如講下實際有幾多人被CALL LOAN啦, 朋友個案, 點吹都得.

基本財政冇問題就得既話，一開始就唔洗用層樓做抵押啦，銀行唔會知你最後有冇本事還，按揭息口低純粹係因為你唔還都仲有層樓填番筆數

當ltv大過100%，無抵押個部份銀行要做更多既撥備，變相銀行唔同你做ploan，無抵押個部份隨時會蝕住做

做developer, 熟個市.
我當然唔係老屎忽
我都係聽D資深測量師講
可能佢地鳩UP, 連登仔先係岩都唔定

銀行見你負資產 馬上call你loan
然後手上拎住數萬間樓
再4-5折賣俾下手 下一手再負資產
再收樓

其實好合理，咁樣銀行又係搵多D錢

準時供就唔 call ，一直冇信過

用以前既經驗同而家比根本on9
口講冇call loan, 97 03 果時幾多人跳樓, 幾多人破產?
唔call loan 使撚破產?

重有銀行call loan 好多時唔係revenue driven
更多係regulatory driven
即使而家銀行so called 水浸
其實好多銀行個tier 1 car 都係岩岩夠, 每個月尾都幾間大銀行借錢window dressing 做靚條數比hkma

你樓市in case 再輸多少少
其實銀行個CAR 已經開始頂唔順
到時點做, 你自己慢慢睇啦

銀行對你層樓完全冇興趣
講到尾mortgage 只係一個collateral 比你借錢
銀行由頭到尾有興趣既只係你既deposit 同loan
簡單d 講即係cash
收樓就一定唔會, 銀主盤既銀行一定輸
而家已經負資產既, 自求多福啦

利申: 前global market banker

係香港從來無一份合約係對消費者有利嘅

重有97果時銀行個mortgage loan exposure 幾大
而家個mortgage loan exposure 幾大,講緊可能係幾十倍既差距

你話以前唔call loan
有冇諗過以前得2-3成生意係做mortgage loan?
要bump 水都可以係其他地方收
而家有成7成生意係做mortgage loan?
唔call 你老母mortgage 重可以邊撚度搵錢返來
btw, typically 恆生其實做好撚多mortgage, 按恆生既朋友自己小心d

重要近來大家係興按發展商
你估班發展商好撚capital rich?
係既唔使個個project 都出bond raise 錢
d 中資地產商, 其實分分鐘自己公司一毫子都冇出過
全部capital 都係bond raise 返來
過兩年而家堆地產project bond 到期, 發展商要還錢比銀行, 我都想知可以邊撚度raise 咁多錢

有肛需，吾洗京🦷

2018 第三季負資產一按資料，自己睇下

跌果些少就負資產又誇D
2019Q3就好難講

其實你識唔識架？

銀行借舊錢比你，你用層樓做抵押

跌市層樓雖然資不抵債，但你keep住供款還錢

係銀行角度同升市跌市都無關，你月供一萬，你層樓升銀行收一萬，你層樓跌銀行本來黎緊果25/30年都係收一萬，所以只要唔斷供對銀行根本無分別

你講走數供唔起同銀行call loan最壞結果都係同一個，銀行收返層樓，咁係你仲供緊無跡象供唔起時，銀行點會主動提前帶出個最壞結果出黎

唯一係正常供款下銀行仍然會call情況只有係間銀行本身都好唔掂，缺錢到就黎執，唔call唔得

所以揀銀行做按揭唔好貪便宜揀細行，行先死先

本身供落去啲本金去左邊呢

突破盲腸
洗唔洗再作過？

點解會負資產兩次？有無計供咗嘅本金呀！正常唔會喎

唔會收樓，咁銀行會有咩動作呢

2000左右入2003負百幾
頂到2008回晒血一開二
又負

你弱智架？

你而家睇Q3 2018？

你唔睇97data?

補充第一次中銀
第二次加按轉晒去hsbc

利息

通常細行先唔會缺錢
同埋細行唔會比大行便宜

巴打而家撈咩？

上面講用p loan 來填數咪其中一樣方法
講到尾就係要用盡你stress test上限既還款能力來令自己capital rich

銀行唔係剩係想賺你錢
更多原因係要增加個cash flow
出面普遍銀行個car (capital adequacy ratio) 大約係16%左右
hkma 要求銀行要keep 住最少11-12% (hsbc/ boc 果d 直頭要計tier 1 capital ratio, 計法更加煩)

樓主跌
bank 既asset 會降低
captial ratio 都會跌
要頂住12%以上
bank 要有更多既cash/ 更少既outstanding loan
要你用p loan 來填mortgage 可以一次過做曬2樣野

假設有要借50萬p loan, 1年還款期去填條mortgage
假設你平時mortgage 供20,000
更多cash <= p loan 還款期低左, 所以你每個月會比多左錢, 500,000/12+20,000 = $61667
更少既outstanding loan <= 係cash management既角度, 其實一樣, 但係risk 既角度, p loan 1年payment term vs mortgage 30年payment term, 當然係30年既果個大risk d, 係做risk-weighted 果時, 其實條數係會細左

你就弱智呀on9
而家係97定18年呀
成撚日吹負資產call loan, 負撚左未呀而家，未負你尻up 乜野 ？

補多句，貼12m樓契先出聲啦你，過街老鼠

就係未負

點core窿？

而家講緊near future 個 trend

你就望返轉頭

傻架你？

你有冇data？ 邊年有幾多call loan個案？

無data就求其拎d irrelevant 既data出來J？

弱智

12m樓唔值得吹奏
但係拎q3睇都冇咩參考價值
岩岩由頂轉勢先幾個月
但如果將來幾個月有負資產開始湧現就開始有危機
宜家睇就冇咩好講call唔call
高成數又有保險頂住
未係跌4成理論上都唔會有壓力

你又無data？ 講尻呀？

屈狗講乜都係得個講字

亦即係預期call loan嘅人，預期樓爆跌4成 ok，慢慢等

你弱智你識條春咩

無data就唔討論得？

上面有巴打用銀行角度出法又唔岩？

總之你個老母棺材本劏房就升其他跌？

你弱智都有個普啦

真人真事但又朋友，同果D我朋友真人真事撞到鬼一樣

認真你一按正正常常，有幾何會Call ?

唔係話stereotype 班硬好
但長期keep 住冇分析 + 過時數據真係好難令人同佢討論
lol

我相信第一重爆既會係班呼吸plan/ 發展商按既人
佢地一做唔到銀行按既其實冇咩幾個有能力去還足錢

buyside

你果D叫尻up
尻up幾年錯足幾年仲戇尻尻咁

班學人賭升既aa9大把用呼吸plan

最好core呢班社會敗類先

年底CCL 190呢？

弱智仔

巴打踢波都咁有料
lm學野

有料
大師都計過樓市再跌30%, 銀行ASSET會再蒸發六千幾億, 一係銀行自己食左佢, 一係減少借貸維持番個一級資本

P-loan個息口係計左你還唔到錢的risk premium
Mortgage個息口低係有樓可以隨時收
所以你個息口低 係因為可以隨時call loan 係包埋
唔好再講屈唔屈錢啦
比多啲錢就有多啲服務
只係咁岩銀行啲錢多到可以買左你條命
啲人先覺得錢行仆街

無講過年底，我話遲早過，同唔同意？

毛豬一問
間樓係借貸人手中負一百
銀行收樓沽出就會唔會負

喂你都識講97，咁人人都知架啦仲要講?

講2018 q3 話你唔update[但政府只係出到q3]
講97就話有料
淡友既資料先係資料啦總知